%
% exemplo genérico de uso da classe iiufrgs.cls
% $Id: iiufrgs.tex,v 1.1.1.1 2005/01/18 23:54:42 avila Exp $
%
% This is an example file and is hereby explicitly put in the
% public domain.
%
\documentclass[cic,tc]{iiufrgs}
% Para usar o modelo, deve-se informar o programa e o tipo de documento.
% Programas :
%   * cic       -- Graduação em Ciência da Computação
%   * ecp       -- Graduação em Ciência da Computação
%   * ppgc      -- Programa de Pós Graduação em Computação
%   * pgmigro   -- Programa de Pós Graduação em Microeletrônica
%   
% Tipos de Documento:
%   * tc                -- Trabalhos de Conclusão (apenas cic e ecp)
%   * diss ou mestrado  -- Dissertações de Mestrado (ppgc e pgmicro)
%   * tese ou doutorado -- Teses de Doutorado (ppgc e pgmicro)
%   * ti                -- Trabalho Individual (ppgc e pgmicro)
% 
% Outras Opções:
%   * english    -- para textos em inglês
%   * openright  -- Força início de capítulos em páginas ímpares (padrão da
%                   biblioteca)
%   * oneside    -- Desliga frente-e-verso
%   * nominatalocal -- Lê os dados da nominata do arquivo nominatalocal.def


% Use unicode
\usepackage[utf8]{inputenc}   % pacote para acentuação

% Necessário para incluir figuras
\usepackage{graphicx}           % pacote para importar figuras


\usepackage{times}              % pacote para usar fonte Adobe Times
% \usepackage{palatino}
% \usepackage{mathptmx}          % p/ usar fonte Adobe Times nas fórmulas

\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}	% pacote para usar citações abnt

\usepackage{array} % p/ \small nas colunas de tabelas

%\usepackage{tabu} % p/ tabelas em multiplas paginas
%\usepackage{longtable}

\usepackage{float}

%
% Informações gerais
%
\title{Um complemento ao modelo de programação da Storage Networking Industry Association (SNIA) para acesso à Persistent Memory}

\author{Andersson}{Germano de Mello}
% alguns documentos podem ter varios autores:
%\author{Flaumann}{Frida Gutenberg}
%\author{Flaumann}{Klaus Gutenberg}

% orientador e co-orientador são opcionais (não diga isso pra eles :))
\advisor[Prof.~Dr.]{Weber}{Raul Fernando}
%\coadvisor[Prof.~Dr.]{Knuth}{Donald Ervin}

% a data deve ser a da defesa; se nao especificada, são gerados
% mes e ano correntes
\date{novembro}{2014}

% o local de realização do trabalho pode ser especificado (ex. para TCs)
% com o comando \location:
\location{Porto Alegre}{RS}

% itens individuais da nominata podem ser redefinidos com os comandos
% abaixo:
% \renewcommand{\nominataReit}{Prof\textsuperscript{a}.~Wrana Maria Panizzi}
% \renewcommand{\nominataReitname}{Reitora}
% \renewcommand{\nominataPRE}{Prof.~Jos{\'e} Carlos Ferraz Hennemann}
% \renewcommand{\nominataPREname}{Pr{\'o}-Reitor de Ensino}
% \renewcommand{\nominataPRAPG}{Prof\textsuperscript{a}.~Joc{\'e}lia Grazia}
% \renewcommand{\nominataPRAPGname}{Pr{\'o}-Reitora Adjunta de P{\'o}s-Gradua{\c{c}}{\~a}o}
% \renewcommand{\nominataDir}{Prof.~Philippe Olivier Alexandre Navaux}
% \renewcommand{\nominataDirname}{Diretor do Instituto de Inform{\'a}tica}
% \renewcommand{\nominataCoord}{Prof.~Carlos Alberto Heuser}
% \renewcommand{\nominataCoordname}{Coordenador do PPGC}
%\renewcommand{\nominataBibchefe}{Alexsander Borges Ribeiro}
% \renewcommand{\nominataBibchefename}{Bibliotec{\'a}ria-chefe do Instituto de Inform{\'a}tica}
% \renewcommand{\nominataChefeINA}{Prof.~Jos{\'e} Valdeni de Lima}
% \renewcommand{\nominataChefeINAname}{Chefe do \deptINA}
% \renewcommand{\nominataChefeINT}{Prof.~Leila Ribeiro}
% \renewcommand{\nominataChefeINTname}{Chefe do \deptINT}

% A seguir são apresentados comandos específicos para alguns
% tipos de documentos.

% Relatório de Pesquisa [rp]:
% \rp{123}             % numero do rp
% \financ{CNPq, CAPES} % orgaos financiadores

% Trabalho Individual [ti]:
% \ti{123}     % numero do TI
% \ti[II]{456} % no caso de ser o segundo TI

% Monografias de Especialização [espec]:
% \espec{Redes e Sistemas Distribuídos}      % nome do curso
% \coord[Profa.~Dra.]{Weber}{Taisy da Silva} % coordenador do curso
% \dept{INA}                                 % departamento relacionado

%
% palavras-chave
% iniciar todas com letras minúsculas, exceto no caso de abreviaturas
%
\keyword{modelo de programação}
\keyword{persistent memory}
\keyword{memória secundária}
\keyword{sistemas operacionais}
\keyword{linux}
\keyword{kernel}

%
% inicio do documento
%
\begin{document}

% folha de rosto
% às vezes é necessário redefinir algum comando logo antes de produzir
% a folha de rosto:
% \renewcommand{\coordname}{Coordenadora do Curso}
\maketitle

% dedicatoria
\clearpage
\begin{flushright}
\mbox{}\vfill
{\sffamily\itshape
''A humildade aperfeiçoa o homem em seus deveres com Deus,\\
e a mansidão em seus deveres com a sociedade humana''\\}
--- \textsc{São Francisco de Sales}
\end{flushright}

% agradecimentos
\chapter*{Agradecimentos}

Agradeço a Deus pelo dom da vida.  

Agradeço a Isabel por ser a melhor mãe do mundo. Por me ensinar a saborear a vida assim como ela é. Por desejar mais que qualquer pessoa este momento de alegria em minha vida. Por cada batalha nestes 30 anos para que pudéssemos conquistar este bacharelado.

Agradeço a minha esposa Kelli pela experiência do verdadeiro amor. Por me ensinar que uma rosa pode ser mais forte que um diamante. Pelos cafés, chocolates e carinhos que permitiram que os dias tivessem mais de 24 horas. Por ser uma pedagoga interessadíssima nos tópicos de ciência da computação. Por me fazer sentir ser um cara que tomara um dia seja. Por hospedar no ventre nosso segundo filho. 

Agradeço a meu filho Guilherme por tornar minha vida mais alegre. Pelas partidas de futebol no corredor, pelos chefões eliminados, por transbordar um amor inexplicável. Por todas vezes que precisei de silêncio para estudar e ele quase conseguiu fazê-lo. Por parecer que existe desde sempre. 
 
Agradeço aos meus familiares, amigos e aos meus irmãos da Comunidade Graça, Misericórdia e Paz pela partilha da vida nos bons e maus momentos. Por toda troca de experiências, conversas úteis e inúteis. Por gostarem de fazer o bem, o que acaba me incentivando a fazer o mesmo. 

Agradeço ao corpo docente do Instituto de Informática da UFRGS pela excelência no ensino, pelas portas abertas nos gabinetes e pelo incentivo constante no desenvolvimento do aluno. Agradeço ao meu orientador Professor Weber por suscitar desde o início do curso o desejo de conhecer o porquê das decisões na evolução da computação. Pela confiança depositada nesta orientação.

Por fim, agradeço ao Tribunal de Justiça e ao Tribunal Regional do Trabalho da 4a Região pelas oportunidades profissionais e pelo horário flexível que me permitiu fazer este curso. Aos colegas pelo incentivo na busca desta formação e pelo suporte nas ausências.

% resumo na língua do documento
\begin{abstract}
Persitent Memory é uma memória não volátil endereçada a byte. A capacidade de preservar o dado armazenado na ausência de energia e o tempo de acesso próximo as tecnologias utilizadas como memória principal a tornam uma promissora memória secundária. Os atuais sistemas operacionais implementam técnicas de acesso a dados na memória secundária que, com Persistent Memory, tornam-se sobrecarga desnecessária. Por isso, para explorar ao máximo a capacidade de uma Persistent Memory é necessário uma série de ajustes nos atuais subsistemas de armazenamento de dados. Preocupada com a padronização do desenvolvimento de softwares que interajam com memórias não voláteis, a SNIA apresenta um modelo de programação que define o comportamento esperado no acesso a este tipo de hardware, e destaca neste documento o acesso à Persistent Memory, reforçando tratar-se de uma memória atípica. Para permitir que programas em modo usuário tenham acesso direto à Persistent Memory, um complemento ao modelo de programação da SNIA é proposto e prototipado no kernel do Linux. 
\end{abstract}

% lista de figuras
\listoffigures

% lista de tabelas
\listoftables

% lista de abreviaturas e siglas
% o parametro deve ser a abreviatura mais longa
\begin{listofabbrv}{SPMD}
        \item[ASM] Automatic Storage Management
        \item[DAX] Direct Access
        \item[DRAM] Dynamic Random Access Memory
        \item[FCP] Fibre Channel Protocol
        \item[MMU] Memory Management Unit
        \item[NVM] Non-Volatile Memory
        \item[NPM] NVM Programming Model
        \item[ROM] Read Only Memory
        \item[POSIX] Portable Operation System Interface
        \item[PM] Persistent Memory
        \item[SATA] Serial ATA
        \item[SCSI] Small Computer System Interface
        \item[SNIA] Storage Networking Industry Association
        \item[SSD] Solid-State Drive
        \item[XIP] eXecute In-Place
				%\item[NVM] \itshape Non-Volatile Memory
\end{listofabbrv}

% idem para a lista de símbolos
%\begin{listofsymbols}{$\alpha\beta\pi\omega$}
%       \item[$\sum{\frac{a}{b}}$] Somatório do produtório
%       \item[$\alpha\beta\pi\omega$] Fator de inconstância do resultado
%\end{listofsymbols}

% sumario
\tableofcontents

% aqui comeca o texto propriamente dito
\input{chapters/introduction.tex}
\input{chapters/pm_as_secondarymem.tex}
\input{chapters/pm_access.tex}
\input{chapters/snia_npm.tex}
\input{chapters/nvm_pm_raw.tex}
\input{chapters/implementation.tex}
\input{chapters/conclusions_and_future_work.tex}


\bibliographystyle{abntex2-alf}
\bibliography{biblio}

\end{document}
